



Étude asymptotique de modèles de carnets d'ordre

Stage de recherche

Encadré par Xavier Erny

Matthieu Gurrisi

Telecom SudParis

12 décembre 2025

Table des matières

1	Premier modèle : achat sans vente	2
1.1	Dynamique du modèle	2
1.1.1	Proposition 1.1	2
	Proposition 1.1	2
1.2	Premier cas particulier	2
1.2.1	Proposition 1.2	2
	Proposition 1.2	2
1.2.2	Proposition 1.3	3
	Proposition 1.3	3
1.2.3	Proposition 1.4	4
	Proposition 1.4	4

1 Premier modèle : achat sans vente

1.1 Dynamique du modèle

On note $N \in \mathbb{N}$ le nombre d'agents. Pour tout $n \in \mathbb{N}$, X_n^N désigne le prix de l'actif à la date n . La dynamique est donnée par

$$X_{n+1}^N = X_n^N + b(X_n^N) + \frac{1}{N} \sum_{j=1}^N P_n^{N,j}. \quad (1)$$

Ici, $b : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}$ est une fonction (déterministe) et, pour tout n et j ,

$P_n^{N,j}$ est une variable de Poisson de paramètre $f(X_n^N)$,

où $f : \mathbb{R} \rightarrow \mathbb{R}_+$.

1.1.1 Proposition 1.1

Proposition 1.1 (Convergence vers un système limite). *Pour tout $n \in \mathbb{N}$, il existe $C_n > 0$ tel que*

$$\mathbb{E}[|X_n^N - \bar{x}_n|] \leq C_n N^{-1/2},$$

où le système limite $(\bar{x}_n)_n$ est défini par

$$\bar{x}_{n+1} = \bar{x}_n + b(\bar{x}_n) + f(\bar{x}_n), \quad \bar{x}_0 = x_0.$$

1.2 Premier cas particulier

Dans cette section, on suppose f constante.

1.2.1 Proposition 1.2

Proposition 1.2. *Soit b lipschitzienne et f constante. Alors, pour tout n , il existe C_n tel que*

$$\mathbb{E}[|X_n^N - \bar{x}_n|] \leq C_n N^{-1/2},$$

avec

$$C_n = \frac{\sqrt{f}(1 + L_b)^n}{L_b},$$

où L_b est une constante de Lipschitz pour b .

Démonstration. Partons du terme apparaissant dans l'espérance. Par inégalité triangulaire, et en posant

$$\Delta_N := \left| \frac{1}{N} \sum_{j=1}^N P_n^{N,j} - f \right|,$$

on obtient

$$\begin{aligned} |X_{n+1}^N - \bar{x}_{n+1}| &\leq |X_n^N - \bar{x}_n| + |b(X_n^N) - b(\bar{x}_n)| + \Delta_N \\ &\leq |X_n^N - \bar{x}_n|(1 + L_b) + \Delta_N, \end{aligned}$$

car b est L_b -lipschitzienne.

D'autre part, par positivité de la variance et par la formule de König, on a

$$\mathbb{E}(\Delta_N) \leq \left(\mathbb{E} \left[\left(\frac{1}{N} \sum_{j=1}^N P_n^{N,j} - f \right)^2 \right] \right)^{1/2}.$$

En notant $S_n := \sum_{j=1}^N P_n^{N,j}$, il vient

$$\begin{aligned}\mathbb{E} \left[\left(\frac{S_n}{N} - f \right)^2 \right] &= \frac{1}{N^2} \text{Var}(S_n) + \left(\frac{1}{N} \mathbb{E}(S_n) - f \right)^2 \\ &= \frac{1}{N^2} Nf = \frac{f}{N},\end{aligned}$$

puisque les variables $P_n^{N,j}$ sont indépendantes et de loi de Poisson de paramètre f . Ainsi,

$$\mathbb{E}(\Delta_n) \leq \frac{\sqrt{f}}{\sqrt{N}}.$$

On obtient alors, par monotonie de l'espérance,

$$\begin{aligned}\mathbb{E}(|X_{n+1}^N - \bar{x}_{n+1}|) &\leq (1 + L_b) \mathbb{E}(|X_n^N - \bar{x}_n|) + \frac{\sqrt{f}}{\sqrt{N}} \\ &\leq \mathbb{E}(|X_0^N - \bar{x}_0|)(1 + L_b)^{n+1} + \frac{\sqrt{f}}{\sqrt{N}} \sum_{k=0}^n (1 + L_b)^k.\end{aligned}$$

par une récurrence immédiate. Comme $X_0^N = \bar{x}_0$, le premier terme est nul, et l'on obtient finalement

$$\mathbb{E}(|X_{n+1}^N - \bar{x}_{n+1}|) \leq \frac{\sqrt{f}}{\sqrt{N}} \frac{(1 + L_b)^{n+1} - 1}{L_b} \leq C_{n+1} N^{-1/2},$$

ce qui conclut la preuve. \square

1.2.2 Proposition 1.3

Proposition 1.3. *Soit f constante et*

$$b(x) := -\lambda(x - x_0),$$

avec $x_0 > 0$ et $\lambda \in]0, 1[$. Alors il existe $C > 0$ telle que, pour tout n ,

$$\mathbb{E}[|X_n^N - \bar{x}_n|] \leq C N^{-1/2}.$$

Démonstration. Partons du terme apparaissant dans l'espérance. Par inégalité triangulaire, et en posant

$$\Delta_N := \left| \frac{1}{N} \sum_{j=1}^N P_n^{N,j} - f \right|,$$

on a

$$|X_{n+1}^N - \bar{x}_{n+1}| \leq |X_n^N - \bar{x}_n + b(X_n^N) - b(\bar{x}_n)| + \Delta_N.$$

Or, comme $b(x) = -\lambda(x - x_0)$, on obtient

$$x + b(x) = x - \lambda(x - x_0) = (1 - \lambda)x + \lambda x_0.$$

Ainsi,

$$\begin{aligned}|X_n^N - \bar{x}_n + b(X_n^N) - b(\bar{x}_n)| &= |(X_n^N + b(X_n^N)) - (\bar{x}_n + b(\bar{x}_n))| \\ &= |(1 - \lambda)X_n^N + \lambda x_0 - ((1 - \lambda)\bar{x}_n + \lambda x_0)| \\ &= (1 - \lambda) |X_n^N - \bar{x}_n|.\end{aligned}$$

Donc

$$|X_{n+1}^N - \bar{x}_{n+1}| \leq (1 - \lambda)|X_n^N - \bar{x}_n| + \Delta_N.$$

D'autre part, comme dans la Proposition 1.2, on a

$$\mathbb{E}(\Delta_n) \leq \frac{\sqrt{f}}{\sqrt{N}}.$$

On obtient alors, par monotonie de l'espérance,

$$\mathbb{E}(|X_{n+1}^N - \bar{x}_{n+1}|) \leq (1 - \lambda)\mathbb{E}(|X_n^N - \bar{x}_n|) + \frac{\sqrt{f}}{\sqrt{N}}.$$

En itérant,

$$\mathbb{E}(|X_{n+1}^N - \bar{x}_{n+1}|) \leq (1 - \lambda)^{n+1}\mathbb{E}(|X_0^N - \bar{x}_0|) + \frac{\sqrt{f}}{\sqrt{N}} \sum_{k=0}^n (1 - \lambda)^k.$$

Comme $X_0^N = \bar{x}_0$, le premier terme est nul, et

$$\mathbb{E}(|X_{n+1}^N - \bar{x}_{n+1}|) \leq \frac{\sqrt{f}}{\sqrt{N}} \frac{1 - (1 - \lambda)^{n+1}}{\lambda} \leq \frac{\sqrt{f}}{\lambda} N^{-1/2}.$$

En posant $C := \frac{\sqrt{f}}{\lambda}$, on a bien pour tout n ,

$$\mathbb{E}(|X_n^N - \bar{x}_n|) \leq C N^{-1/2}.$$

□

1.2.3 Proposition 1.4

Proposition 1.4. *Soit b lipschitzienne et f constante. Alors, pour tout n , il existe C_n tel que pour toute fonction $g \in C^2$ de dérivée seconde bornée,*

$$|\mathbb{E}[g(X_n^N)] - g(\bar{x}_n)| \leq \|g''\|_\infty C_n N^{-1}.$$

Démonstration.

□